\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}
\input{01_nara_syuron_preamble}
\begin{document}

\chapter{均質化理論に基づくマクロ構成則の同定}

\section{微小変形線形弾性における均質化理論}\label{弾性均質化}
本節では微小変形線形弾性における均質化理論について述べる．

\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{figure_nara_Homogenized_structure.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{微視的周期構造を持つ解析領域$\varOmega$の概略図}
	\label{微視的周期構造を持つ解析領域varOmegaの概略図}
\end{figure}

図\ref{微視的周期構造を持つ解析領域varOmegaの概略図}に示すように，解析領域を$\varOmega$，解析領域$\varOmega$の境界を$\varGamma_\varOmega$とする微視的周期構造を有する構造物について考える．ここで解析領域$\varOmega$で表現された構造物をマクロ構造と呼ぶ．微視的周期構造の解析領域を$Y$とし，これをユニットセル$Y$と呼ぶ．ユニットセルの境界は$\varGamma_Y$とする．解析領域$\varOmega$内にユニットセル$Y$が$N$個あるとする．解析領域$\varOmega$とユニットセルの個数の比$\epsilon$は式(\ref{ユニットセル解像度})となる．
\begin{align}\label{ユニットセル解像度}
	\epsilon
	&=
	\cfrac{1}{N}
\end{align}
$\epsilon$は解析領域$\varOmega$とユニットセル$Y$の大きさの比も表している．

解析領域$\varOmega$に座標系$\bm{x}$，ユニットセル$Y$に座標系$\bm{y}$を導入する．座標系$\bm{x}$は解析領域$\varOmega$における物理量の計測に用いられる．これは解析領域$\varOmega$内で生じる現象を$\bm{x}$の解像度で観測できることを表す．同様にユニットセル$Y$については$\bm{y}$の解像度で表せる．これらを区別するため，$\bm{x}$はマクロスケール，$\bm{y}$はミクロスケールと呼ぶ．ここで$\bm{y}$は$\epsilon$を用いて式(\ref{ミクロスケール})と定義できる．
\begin{align}\label{ミクロスケール}
	\bm{y}
	&=
	\cfrac{\bm{x}}{\epsilon}
\end{align}

ユニットセル$Y$を$N$個並べ，構造物全体を表現した時の解析領域を$\varOmega^\epsilon$とする．解析領域$\varOmega^\epsilon$は構造物全体が非均質的な物体として考えており，対して解析領域$\varOmega$は均質的な物体と考えている．なお解析領域$\varOmega^\epsilon$と解析領域$\varOmega$が表現する領域の大きさは同一であるため，解析領域$\varOmega^\epsilon$の座標系も$\bm{x}$と表現する．解析領域$\varOmega^\epsilon$における何らかの物理量を表現する関数は$\epsilon$に依存した関数のため，$\varphi^\epsilon(\bm{x})$とする．このときマクロおよびミクロスケールをそれぞれ独立変数とすると，式(\ref{マクロ物理量関数})と書ける．
\begin{align}\label{マクロ物理量関数}
	\varphi^\epsilon(\bm{x})
	=
	\varphi(\bm{x}, \cfrac{\bm{x}}{\epsilon})
	=
	\varphi(\bm{x}, \bm{y})
\end{align}
式(\ref{マクロ物理量関数})は，均質化された構造物における物理量はスケールを区別した空間変数，すなわち座標系$\bm{x}$と$\bm{y}$を用いた関数で表現することを意味する．

ユニットセル$Y$は周期構造と考えているため，$\varphi(\bm{x}, \bm{y})$についても座標系$\bm{y}$において周期的であると考える．例えば図\ref{微視的周期構造を持つ解析領域varOmegaの概略図}に示したユニットセル$Y$の各辺の長さを$\bm{Y}^0$としたとき，式(\ref{周期境界条件式})が成り立つと考える．
\begin{align}\label{周期境界条件式}
	\varphi(\bm{x}, \bm{y}+\bm{Y}^0)
	&=
	\varphi(\bm{x}, \bm{y}) \quad \text{on} \quad \varGamma_Y
\end{align}
式(\ref{周期境界条件式})は，例えば図\ref{微視的周期構造を持つ解析領域varOmegaの概略図}に示したユニットセル$Y$についての境界$\varGamma_{Y_1}$，$\varGamma_{Y_2}$に注目したとき，両境界の物理量は一致することを意味する．このような境界条件を周期境界条件と呼び，$Y\text{-periodic}$と書く．

ユニットセル$Y$は微視的周期構造と考えているため$\epsilon \to 0$，すなわちユニットセル$Y$の大きさは無限小であり，解析領域$\varOmega$内に無限個，すなわち$N \to \infty$であると言える．このとき，極限$\epsilon \to 0$における関数$\varphi^\epsilon(\bm{x})$の解は漸近展開によって式(\ref{漸近展開})と近似できる．
\begin{align}\label{漸近展開}
	\varphi^\epsilon(\bm{x})
	&=
	\varphi(\bm{x}, \bm{y})\nonumber\\
	&=
	\varphi^{(0)}(\bm{x}, \bm{y})
	+
	\epsilon \varphi^{(1)}(\bm{x}, \bm{y})
	+
	\epsilon^2 \varphi^{(2)}(\bm{x}, \bm{y})
	+
	\cdots\nonumber\\
	&=
	\sum_{k=0}^{\infty} \epsilon^k \varphi^{(k)}(\bm{x}, \bm{y})
\end{align}
式(\ref{漸近展開})において，$\epsilon^k$の$k$はべき乗を表し，$\varphi^{(k)}$は$k$次の関数の意味である．$k$は$\epsilon$のオーダーを表している．なお漸近展開とは与えられたある関数を，より簡単な関数の級数に近似することである．代表的なものとしてマクローリン展開などが挙げられる．

均質化理論では式(\ref{漸近展開})に設定した支配方程式を代入し，$\epsilon \to 0$，すなわち$\epsilon$の極限をとることを前提に，各オーダーすなわちマクロとミクロスケールごとに成立する支配方程式を導出する．なお支配方程式導出において，例えば式(\ref{変位ひずみ関係式})のように空間スケールについての変数の微分を含む場合，連鎖則を適用する．

2変数関数$f(x,y)$において$x=x(u)$，$y=y(v)$であるとき，$f(x,y)$の$x$についての偏微分は式(\ref{連鎖則})となる．
\begin{align}\label{連鎖則}
	\cfrac{\partial f}{\partial x}
	&=
	\cfrac{\partial f}{\partial u} \cfrac{\partial u}{\partial x} + \cfrac{\partial f}{\partial v} \cfrac{\partial v}{\partial x}
\end{align}
式(\ref{連鎖則})の関係を連鎖則とよぶ．今，均質化されていない物理量の関数$\varphi^\epsilon$を$\bm{x}$で偏微分する場合を考える．式(\ref{マクロ物理量関数})の関係に注意しかつ，$\bm{x}=\bm{x}$，$\bm{y}=\bm{y}$であることから，$\cfrac{\partial \varphi^\epsilon}{\partial \bm{x}}$に連鎖則を適用すると式(\ref{連鎖則_2})となる．
\begin{align}\label{連鎖則_2}
	\cfrac{\partial \varphi^\epsilon}{\partial \bm{x}}
	&=
	\cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{x}} \cfrac{\partial \bm{x}}{\partial \bm{x}} + \cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{y}} \cfrac{\partial \bm{y}}{\partial \bm{x}} \nonumber\\
	&=
	\cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{x}} + \cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{y}} \cfrac{\partial \bm{y}}{\partial \bm{x}}
\end{align}

ここで式(\ref{ミクロスケール})の関係について注目する．式(\ref{ミクロスケール})を整理し，$\epsilon$について表現すると式(\ref{座標系の関係})となる．
\begin{align}\label{座標系の関係}
	\epsilon
	&=
	\cfrac{\bm{x}}{\bm{y}}
\end{align}
式(\ref{座標系の関係})の関係は各座標系の微少量を対象とした場合も成り立つ．この関係に注意し式(\ref{連鎖則_2})を整理すると式(\ref{連鎖則_3})となる．
\begin{align}\label{連鎖則_3}
	\cfrac{\partial \varphi^\epsilon}{\partial \bm{x}}
	&=
	\cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{x}} + \cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{y}} \cfrac{\partial \bm{y}}{\partial \bm{x}} \nonumber\\
	&=
	\cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{x}} + \cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{y}} \cfrac{1}{\epsilon} \nonumber\\
	&=
	\cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{x}} + \cfrac{1}{\epsilon} \cfrac{\partial \varphi}{\partial \bm{y}}
\end{align}

式(\ref{連鎖則_3})において物理量の関数がテンソル$\bm{\varphi}^\epsilon$で表せる場合，連鎖則は$\nabla$を用いて式(\ref{連鎖則_ナブラ})と表せる．
\begin{align}\label{連鎖則_ナブラ}
	\nabla_x\bm{\varphi}^\epsilon
	&=
	\nabla_x \bm{\varphi} + \cfrac{1}{\epsilon} \nabla_y \bm{\varphi}
\end{align}
関数を$\bullet$としたとき式(\ref{連鎖則_ナブラ})にて現れる$\nabla_x \bullet$，$\nabla_y \bullet$はそれぞれ座標系$\bm{x}$についての勾配，座標系$\bm{y}$についての勾配である．

図\ref{解析領域varOmega^epsilonの概略図}に示すように，解析領域を$\varOmega^\epsilon$，その境界を$\varGamma$とする非均質性を持った構造物を考える．

\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{figure_nara_Non_Homogenized_structure.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{解析領域$\varOmega^\epsilon$の概略図}
	\label{解析領域varOmega^epsilonの概略図}
\end{figure}

ここで構造解析における支配方程式，ひずみと変位の関係式(\ref{変位ひずみ関係式})，応力とひずみの関係式(\ref{フックの法則_3次元})，各軸方向の平衡方程式を表す式(\ref{平衡方程式_微分系_x})，式(\ref{平衡方程式_微分系_y})，式(\ref{平衡方程式_微分系_z})，境界条件を表す式(\ref{ディリクレ境界条件})，式(\ref{ノイマン境界条件})を参照し，$\varOmega^\epsilon$についての支配方程式を定めると式(\ref{非均質な支配方程式})となる．
\begin{subequations}\label{非均質な支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \bm{\sigma}^{\epsilon} = \bm{0} \label{非均質な平衡方程式}\\
		& \bm{\sigma}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \bm{\varepsilon}^\epsilon \label{非均質な応力ひずみ関係}\\
		& \bm{\varepsilon}^\epsilon =  \cfrac{1}{2} \left\{ \nabla_x \bm{u}^\epsilon + \left(\nabla_x \bm{u}^\epsilon \right)^\top \right\} = \nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{\epsilon}\label{非均質なひずみ変位関係}\\
		& \bm{u}^\epsilon = \overline{\bm{u}^\epsilon} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{非均質なディリクレ境界条件}\\
		& \bm{t}^\epsilon = \overline{\bm{t}^\epsilon} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{非均質なノイマン境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}
% \begin{align}\label{非均質な支配方程式}
% 	\begin{aligned}
% 		& \nabla \cdot \bm{\sigma}^{\epsilon} = \bm{0} \\
% 		& \bm{\sigma}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \bm{\varepsilon}^\epsilon \\
% 		& \bm{\varepsilon}^\epsilon =  \cfrac{1}{2} \left\{ \nabla \bm{u}^\epsilon + \left(\nabla \bm{u}^\epsilon \right)^\top \right\} = \nabla^{(\text{S})} \bm{u}^{\epsilon}\\
% 		& \bm{u}^\epsilon = \overline{\bm{u}^\epsilon} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \\
% 		& \bm{t}^\epsilon = \overline{\bm{t}^\epsilon} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t 
% 	\end{aligned}
% \end{align}
式(\ref{非均質な平衡方程式})は平衡方程式，式(\ref{非均質な応力ひずみ関係})は応力とひずみの関係式，式(\ref{非均質なひずみ変位関係})はひずみと変位の関係式，式(\ref{非均質なディリクレ境界条件})はディリクレ境界条件，式(\ref{非均質なノイマン境界条件})はノイマン境界条件を表している．関数を$\bullet$としたとき，式(\ref{非均質なひずみ変位関係})に現れる$\nabla^{(\text{S})} \bullet$は対称性を考慮した$\bullet$の勾配を表している．また$:$はテンソルの複内積を表す．式(\ref{フックの法則_3次元})では弾性剛性マトリクスを用いて応力とひずみの関係を表していたが，本章では複合材料は異方性となることを考慮して弾性剛性テンソル$\bm{c}$を用いる．また異方性を考慮しても応力とひずみは対称性を持つため，弾性剛性テンソル，応力テンソル，ひずみテンソルは式(\ref{テンソルの対称性})の関係を持つ．特に断りのない限り添え字は総和規約に従う．
\begin{align}\label{テンソルの対称性}
	\begin{aligned}
		c_{ijkl} = c_{jikl} &= c_{ijlk} = c_{klij} \\
		\sigma_{ij} &= \sigma_{ji} & \\
		\varepsilon_{ij} &= \varepsilon_{ji} \\
	\end{aligned}
\end{align}

またひずみテンソルの成分は式(\ref{ひずみテンソル_成分})である．
\begin{align}\label{ひずみテンソル_成分}
	\varepsilon_{ij} = \cfrac{1}{2} \left( u_{i,j} + u_{j,i} \right)
\end{align}
% ひずみテンソルとマトリクス形のひずみ成分は明確に使い分けていることに注意．ひずみ成分は工学せん断ひずみがあるため，変形に寄与しない剛体回転も含まれている．一方ひずみテンソルは剛体回転を含まない純粋に変形した分のひずみ成分しか持たない．

\subsection{3次元非均質弾性体におけるミクロ問題の支配方程式}\label{弾性ミクロ問題}
ミクロスケールにおける支配方程式を導出する．式(\ref{非均質な支配方程式})を式(\ref{漸近展開})に代入し，支配方程式の漸近展開を行う．ひずみ変位関係式(\ref{非均質なひずみ変位関係})を漸近展開するが，ここでは変位の勾配$\nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{\epsilon}$が含まれていることに注目し，まずは変位の勾配について漸近展開を行う．連鎖則(\ref{連鎖則_ナブラ})を適用し，非均質な変位の勾配$\nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{\epsilon}$を漸近展開すると式(\ref{漸近展開_変位勾配})となる．
% 変位$\bm{u}^\epsilon$についての漸近展開を行うと，式(\ref{漸近展開_変位})となる．
% \begin{align}\label{漸近展開_変位}
% 	\bm{u}^\epsilon (\bm{x}) = \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots 
% \end{align}
% ひずみについて漸近展開を行うが，ここでひずみには変位の勾配$\nabla \bm{u}^\epsilon$が含まれていることに注目し，まず変位の勾配について漸近展開を行う．連鎖則(\ref{連鎖則_3})を適用し，非均質な変位の勾配$\nabla \bm{u}^\epsilon$を漸近展開すると式(\ref{漸近展開_変位勾配})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_変位勾配}
	\nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^\epsilon (\bm{x})
	&=
	\nabla_x^{(\text{S})} \bm{u} (\bm{x}, \bm{y}) + \cfrac{1}{\epsilon} \nabla_y^{(\text{S})} \bm{u} (\bm{x}, \bm{y}) \nonumber\\
	&
	\begin{multlined}[t]
		=
		\nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \left\{\nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})\right\} + \epsilon^2 \left\{\nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y})\right\} + \cdots \\
		+
		\cfrac{1}{\epsilon} \nabla_y^{(\text{S})} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{(\text{S})} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \left\{\nabla_y^{(\text{S})} \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y})\right\} + \cdots \nonumber
	\end{multlined} \\
	&
	\begin{multlined}[t]
		=
		\cfrac{1}{\epsilon} \nabla_y^{(\text{S})} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{(\text{S})} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		+ \epsilon \left\{ \nabla_x^{(\text{S})} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{(\text{S})} \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \right\} + \cdots \nonumber
	\end{multlined}\\
\end{align}

式(\ref{漸近展開_変位勾配})を参照し，ひずみを漸近展開すると式(\ref{漸近展開_ひずみ})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_ひずみ}
	\bm{\varepsilon}^\epsilon (\bm{x}) = \cfrac{1}{\epsilon} \bm{\varepsilon}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \bm{\varepsilon}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \bm{\varepsilon}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots 
\end{align}
ここで$\epsilon$に関する各オーダーのひずみは式(\ref{各オーダーのひずみ})である．
\begin{align}\label{各オーダーのひずみ}
	\begin{aligned}
		& \bm{\varepsilon}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \bm{\varepsilon}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \vdots
	\end{aligned}
\end{align}
関数を$\bullet$としたとき式(\ref{各オーダーのひずみ})にて現れる$\nabla_x^{\text{(S)}} \bullet$，$\nabla_y^{\text{(S)}} \bullet$はそれぞれ対称性を考慮した座標系$\bm{x}$についての勾配，対称性を考慮した座標系$\bm{y}$についての勾配である．式(\ref{漸近展開_ひずみ})，式(\ref{各オーダーのひずみ})より，ひずみ変位関係式(\ref{非均質なひずみ変位関係})は漸近展開された．

式(\ref{漸近展開_ひずみ})，式(\ref{各オーダーのひずみ})を応力とひずみの関係式に適用し，応力について漸近展開を行うと式(\ref{漸近展開_応力})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_応力}
	\bm{\sigma}^\epsilon (\bm{x}) = \cfrac{1}{\epsilon} \bm{\sigma}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \bm{\sigma}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \bm{\sigma}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots 
\end{align}
ここで$\sigma$に関する各オーダーの応力は式(\ref{各オーダーの応力})である．
\begin{align}\label{各オーダーの応力}
	\begin{aligned}
		& \bm{\sigma}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c}(\bm{y}) : \bm{\varepsilon^{(-1)}}(\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c}(\bm{y}) : \bm{\varepsilon^{(0)}}(\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \bm{\sigma}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c}(\bm{y}) : \bm{\varepsilon^{(1)}}(\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \vdots
	\end{aligned}
\end{align}
式(\ref{各オーダーの応力})において弾性剛性テンソル$\bm{c}$は座標系$(\bm{y})$についての関数とした．これは非均質性を考慮した弾性剛性テンソルは座標系$(\bm{y})$で表現した構造，すなわち微視構造にて定義されるためである．

式(\ref{漸近展開_応力})を平衡方程式に適用し，平衡方程式の漸近展開を行うと式(\ref{漸近展開_平衡方程式})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_平衡方程式}
	\begin{multlined}
		\cfrac{1}{\epsilon^2} \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cfrac{1}{\epsilon} \left(\nabla_x \cdot \bm{\sigma^{(-1)}} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y \cdot \bm{\sigma^{(0)}} (\bm{x}, \bm{y}) \right) \\
		+ \nabla_x \cdot \bm{\sigma^{(0)}} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y \cdot \bm{\sigma^{(-1)}} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots = \bm{0}
	\end{multlined}
\end{align}
式(\ref{漸近展開_平衡方程式})において$\nabla_x \cdot \bm{\sigma}^{(k)} (\bm{x}, \bm{y})$は座標系(\bm{x})についての発散，$\nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(k)} (\bm{x}, \bm{y})$は座標系(\bm{y})についての発散を表している．

同様にして境界条件を漸近展開するとディリクレ境界条件は式(\ref{漸近展開_ディリクレ境界条件})，ノイマン境界条件は式(\ref{漸近展開_ノイマン境界条件})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_ディリクレ境界条件}
	\bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots = \overline{\bm{u}}(\bm{x},\bm{y})
\end{align}
\begin{align}\label{漸近展開_ノイマン境界条件}
	\bm{t}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \bm{t}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \bm{t}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots = \overline{\bm{t}}(\bm{x},\bm{y})
\end{align}

ここで各オーダーについて恒等関係が成り立つことから，各オーダーの支配方程式について考察する．

式(\ref{漸近展開_平衡方程式})にて現れた$\cfrac{1}{\epsilon^2} = \epsilon^{-2}$のオーダーについての支配方程式は式(\ref{-2の支配方程式})と表せる．
\begin{subequations}\label{-2の支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \label{-2の平衡方程式}\\
		& \bm{\sigma}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{-2の応力ひずみ関係}\\
		& \bm{\varepsilon}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{-2のひずみ変位関係}
	\end{align}
\end{subequations}
% \begin{align}\label{-2の支配方程式}
% 	\begin{aligned}
% 		& \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \\
% 		& \bm{\sigma}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
% 		& \bm{\varepsilon}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
% 	\end{aligned}
% \end{align}
式(\ref{-2の支配方程式})は境界条件を設定していないため，解は不定である．そこで式(\ref{周期境界条件式})の関係をもつディリクレ境界条件，すなわち式(\ref{-2の境界条件})を与える．
\begin{align}\label{-2の境界条件}
	\bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \quad Y\text{-periodic}
\end{align}
式(\ref{-2の支配方程式})，式(\ref{-2の境界条件})より，応力$\bm{\sigma}^{(-1)}$についてのつり合い問題を設定できた．

ここで$\epsilon^{-1}$のオーダーにて，ミクロスケール$\bm{y}$におけるある点$\bm{y}$のひずみエネルギー密度に注目する．応力とひずみの関係と，弾性剛性テンソル，応力テンソル，ひずみテンソルは対称性を持つことを考慮すると，ある点$\bm{y}$のひずみエネルギー密度は，式(\ref{ひずみエネルギー密度})の関係を持つ．
\begin{align}\label{ひずみエネルギー密度}
	\cfrac{1}{2} \bm{\sigma}^{(-1)}(\bm{x}, \bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(-1)}(\bm{x},\bm{y}) = \cfrac{1}{2} \bm{\varepsilon}^{(-1)}(\bm{x}, \bm{y}) : \bm{c}(\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(-1)}(\bm{x},\bm{y})
\end{align}
$\epsilon \to 0$の極限においてある点$\bm{y}$のひずみエネルギー密度は有限でなければならない．これは発散してはならないことを意味するため，ある点$\bm{y}$におけるひずみエネルギー密度は$0$となる．よって式(\ref{ひずみエネルギー密度はゼロ})が成り立つ．
\begin{align}\label{ひずみエネルギー密度はゼロ}
	\cfrac{1}{2} \bm{\varepsilon}^{(-1)}(\bm{x}, \bm{y}) : \bm{c}(\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(-1)}(\bm{x},\bm{y}) = 0
\end{align}
弾性剛性テンソル$\bm{c}(\bm{y})$は正定値性を持つため，式(\ref{ひずみエネルギー密度})，式(\ref{ひずみエネルギー密度はゼロ})の関係を考慮すると式(\ref{応力テンソルとひずみテンソルはゼロ})が成り立つ．
\begin{align}\label{応力テンソルとひずみテンソルはゼロ}
	\bm{\varepsilon}^{(-1)}(\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \to \bm{\sigma}^{(-1)}(\bm{x},\bm{y}) = \bm{0}
\end{align}

式(\ref{応力テンソルとひずみテンソルはゼロ})を考慮して，式(\ref{-2のひずみ変位関係})の関係について注目すると，左辺が$\bm{0}$になることから座標系$\bm{y}$について微分される$\bm{u}^{(0)}(\bm{x},\bm{y})$は，$\bm{y}$について定数であることがわかる．したがって$\bm{u}^{(0)}(\bm{x},\bm{y})$は座標系$\bm{x}$についてのみ依存する関数であり，$\bm{u}^{(0)}(\bm{x})$とおくことが可能である．また$\bm{u}^{(0)}(\bm{x})$は均質体とみなした解析領域$\varOmega$の平均的な変位なため，マクロ変位を表していることがわかる．

次に$\epsilon^{-1}$のオーダーについて考察する．式(\ref{応力テンソルとひずみテンソルはゼロ})および，$\bm{u}^{(0)}(\bm{x},\bm{y})$は座標系$\bm{x}$についてのみ依存する関数であることを考慮すると，$\epsilon^{-1}$のオーダーにおける支配方程式は式(\ref{-1の支配方程式})と表せる．ここで境界条件は式(\ref{-2の支配方程式})と同様に設定している．
\begin{subequations}\label{-1の支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \label{-1の平衡方程式}\\
		& \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{-1の応力ひずみ関係}\\
		& \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{-1のひずみ変位関係}\\
		& \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \quad Y\text{-periodic} \label{-1のディリクレ境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}
% \begin{align}\label{-1の支配方程式}
% 	\begin{aligned}
% 		& \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \\
% 		& \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
% 		& \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})\\
% 		& \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \quad Y\text{-periodic}
% 	\end{aligned}
% \end{align}
ここで$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$はマクロ変位を表していることから，$\nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x})$は座標系$\bm{x}$におけるひずみ，すなわちマクロひずみを表していることがわかる．よってマクロひずみを$\bm{E}(\bm{x})$とすると，式(\ref{マクロひずみ})となる．

\begin{align}\label{マクロひずみ}
	\bm{E}(\bm{x}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x})
\end{align}

式(\ref{-1の支配方程式})，式(\ref{マクロひずみ})について注目すると，マクロ変位$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$については境界条件がないため，座標系$\bm{x}$すなわちマクロスケールで解けないことがわかる．よってここでは座標系$\bm{y}$すなわちミクロスケールについての境界値問題を解くとする．具体的には座標系$\bm{x}$を変数とみなしある任意の変数$\bm{x}$，すなわちある点$\bm{x}$のマクロひずみ$\bm{E}(\bm{x})$を既知と仮定して，$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$について解く．

ミクロスケール$\bm{y}$における変形，すなわちユニットセルの変形について考える．ユニットセルの変位を$\bm{w}(\bm{x},\bm{y})$とおき，式(\ref{ユニットセル変位と-1ひずみの関係})の関係を満たすとする．
\begin{align}\label{ユニットセル変位と-1ひずみの関係}
	\nabla_y^{(\text{S})}\bm{w}(\bm{x},\bm{y}) = \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x},\bm{y})
\end{align}

式(\ref{-1のひずみ変位関係})，式(\ref{マクロひずみ})より，ひずみ$\bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y})$はマクロ変位$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$によるひずみ，すなわちマクロひずみ$\bm{E}(\bm{x})$と，変位$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$によるひずみの重ね合わせによって表現されていることがわかる．したがってユニットセル変位$\bm{w}(\bm{x},\bm{y})$はマクロ変位$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$，変位$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$の重ね合わせで表現できる．しかし変位は剛体運動の影響を受けることを考慮すると，変位$\bm{w}(\bm{x},\bm{y})$はマクロスケール$\bm{x}$における剛体運動の影響を受けることがわかる．そこでマクロスケールの剛体運動による変位を$\widetilde{\bm{u}}^{(1)}(\bm{x})$とおくと，ユニットセル変位$\bm{w}(\bm{x},\bm{y})$はマクロ変位$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$，変位$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$，マクロ剛体変位$\widetilde{\bm{u}}^{(1)}(\bm{x})$の重ね合わせによって表現され，式(\ref{ユニットセル変位_1})となる．
\begin{align}\label{ユニットセル変位_1}
	\bm{w}(\bm{x},\bm{y}) = \bm{u}^{(0)} (\bm{x}) + \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \widetilde{\bm{u}}^{(1)}(\bm{x})
\end{align}

今，マクロひずみ$\bm{E}(\bm{x})$は既知としているためユニットセル変位に作用するマクロ変位$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$，すなわち座標系$\bm{y}$におけるマクロ変位$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$は式(\ref{マクロ変位})となる．
\begin{align}\label{マクロ変位}
	\bm{u}^{(0)} (\bm{x}) = \bm{E}(\bm{x}) \cdot \bm{y}
\end{align}
式(\ref{マクロ変位})は，ある点$\bm{x}$におけるマクロひずみ$\bm{E}(\bm{x})$はユニットセルに対して一様に作用することを表現している．ユニットセルは解析領域$\varOmega$すなわちマクロ構造と比べ非常に小さいため，式(\ref{マクロ変位})の関係は成り立つ．

微小変形では幾何学的に線形な問題とみなしているため，変位とひずみには線形関係が成り立つ．そこで特性関数$\bm{\chi}^{kh}(k,h = 1,2,3)$を導入し，変位$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$はマクロひずみと比例の関係にあると仮定し，式(\ref{擾乱変位})と表す．
% そこで特性関数$\bm{\chi}^{kh}(k,h = 1,2,3)$を導入し，マクロひずみと特性関数によって変位$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$は式(\ref{擾乱変位})と表せるとする．
\begin{align}\label{擾乱変位}
	\bm{u}^{(1)}(\bm{x}, \bm{y}) = -\bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) E_{kh}(\bm{x})
\end{align}
式(\ref{擾乱変位})にて定義した$\bm{u}^{(1)}(\bm{x}, \bm{y})$は擾乱変位と呼ばれる．擾乱変位はユニットセルの非均質性を由来とした変位である．

式(\ref{マクロ変位})，式(\ref{擾乱変位})を式(\ref{ユニットセル変位_1})に代入すると式(\ref{ユニットセル変位_2})となる．
\begin{align}\label{ユニットセル変位_2}
	\bm{w}(\bm{x},\bm{y}) = \bm{E}(\bm{x}) \cdot \bm{y} -\bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) E_{kh}(\bm{x}) + \widetilde{\bm{u}}^{(1)}(\bm{x}) 
\end{align}

式(\ref{ユニットセル変位_2})を式(\ref{ユニットセル変位と-1ひずみの関係})に代入すると式(\ref{-1ひずみ})となる．
\begin{align}\label{-1ひずみ}
	\bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x},\bm{y})
	&=
	\nabla_y^{(\text{S})} \left( \bm{E}(\bm{x}) \cdot \bm{y} -\bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) E_{kh}(\bm{x}) + \widetilde{\bm{u}}^{(1)}(\bm{x}) \right) \nonumber\\
	&=
	\bm{E}(\bm{x}) - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) E_{kh}(\bm{x}) \nonumber\\
	&=
	\left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) E_{kh}(\bm{x})
\end{align}
式(\ref{-1ひずみ})にて現れた2階のテンソル$\bm{1}^{kh}$の成分については，クロネッカーのデルタ$\delta_{j}^{i}$を用いて，式(\ref{2階テンソルの1})と定義している．
\begin{align}\label{2階テンソルの1}
	I_{ij}^{kh} = \cfrac{1}{2} \left(\delta_i^k \delta_j^h + \delta_i^h \delta_j^k\right)
\end{align}

変位$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$については$Y\text{-periodic}$な関係を持たせており，かつ式(\ref{擾乱変位})の関係があることから，特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$も$Y\text{-periodic}$な関係を持つ．したがって支配方程式(\ref{-1の支配方程式})は式(\ref{-1ひずみ})を用いて表すと式(\ref{-1の支配方程式_特性関数})となり，特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$について解くミクロスケールの境界値問題を設定できる．
\begin{subequations}\label{-1の支配方程式_特性関数}
	\begin{align}
		& \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \label{-1の平衡方程式_特性関数}\\
		& \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{-1の応力ひずみ関係_特性関数}\\
		& \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) E_{kh}(\bm{x}) \label{-1のひずみ変位関係_特性関数}\\
		& \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \quad Y\text{-periodic} \label{-1の境界条件_特性関数}
	\end{align}
\end{subequations}
% \begin{align}
% 	\begin{aligned}
% 		& \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \\
% 		& \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
% 		& \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{E} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}(\bm{y}) E_{kh}(\bm{x})\\
% 		& \bm{\chi}(\bm{y}) \quad Y\text{-periodic}
% 	\end{aligned}
% \end{align}
支配方程式(\ref{-1の支配方程式_特性関数})は，任意のある点$\bm{x}$のマクロひずみ$\bm{E}(\bm{x})$を既知と仮定しているため，マクロひずみが単位ひずみであるとみなしても，支配方程式(\ref{-1の支配方程式_特性関数})は特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$について解くことができる．したがって，支配方程式(\ref{-1の支配方程式_特性関数})は式(\ref{-1の支配方程式_特性関数_2})と設定したミクロスケールにおける境界値問題へ改めることができる．
\begin{subequations}\label{-1の支配方程式_特性関数_2}
	\begin{align}
		& \nabla_y \cdot \bm{s}^{kh} (\bm{y}) = \bm{0} \label{-1の平衡方程式_特性関数_2}\\
		& \bm{s}^{kh} (\bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{e}^{kh} (\bm{y}) \label{-1の応力ひずみ関係_特性関数_2}\\
		& \bm{e}^{kh} (\bm{y}) = \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \label{-1のひずみ変位関係_特性関数_2}\\
		& \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \quad Y\text{-periodic} \label{-1の境界条件_特性関数_2}
	\end{align}
\end{subequations}
ここで，$\bm{e}^{kh}$は$\bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$を成分とした特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$から作られる2階のひずみテンソル，$\bm{s}^{kh}(\bm{y})$は$\bm{c} (\bm{y}) : \bm{e}^{kh} (\bm{y})$を成分とした特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$から作られる2階の応力テンソルである．

式(\ref{-1の支配方程式_特性関数})，式(\ref{-1の支配方程式_特性関数_2})ではユニットセル自体の剛体運動が拘束されていないため，式(\ref{-1の支配方程式_特性関数})，式(\ref{-1の支配方程式_特性関数_2})の境界値問題を解くと未定な積分定数が現れる．したがってこの剛体運動を拘束するために，$Y\text{-periodic}$な擾乱変位$\bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$を拘束する条件が必要となる．拘束条件は式(\ref{擾乱変位についての拘束})とする．
\begin{align}\label{擾乱変位についての拘束}
	\int_{Y}^{} \bm{u}^{(1)} dy = \bm{0}
\end{align}
式(\ref{擾乱変位についての拘束})は同時に特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$について拘束していることを意味する．式(\ref{擾乱変位についての拘束})を特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$についての拘束条件に書き換えると式(\ref{特性関数についての拘束})となる．
\begin{align}\label{特性関数についての拘束}
	\int_{Y}^{} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) dy = \bm{0}
\end{align}

関数を$\bullet$とおいたとき，$\left\langle \bullet \right\rangle$は体積平均を表しており，式(\ref{体積平均の定義式})と定義している．
\begin{align}\label{体積平均の定義式}
	\left\langle \bullet \right\rangle = \cfrac{1}{|Y|} \int_{Y}^{} \bullet dy
\end{align}
式(\ref{体積平均の定義式})において$|Y|$はユニットセル$Y$の体積を表している．

式(\ref{擾乱変位についての拘束})の関係を考慮したうえで$\varepsilon^{(0)}$の体積平均をとると式(\ref{ミクロひずみの体積積分})となる．
% ミクロ変位の$Y$周期性から式(\ref{ミクロひずみの体積積分})となる．
\begin{align}\label{ミクロひずみの体積積分}
	\left\langle \bm{\varepsilon}^{(0)} \right\rangle 
	&= 
	\left\langle \bm{E} + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} \right\rangle \nonumber\\
	&=
	\left\langle \bm{E} \right\rangle + \left\langle \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} \right\rangle \nonumber\\
	&=
	\bm{E} \left(\cfrac{1}{|Y|} \int_{Y}^{} dy\right) + \cfrac{1}{|Y|} \int_{Y}^{} \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} dy \nonumber\\ %中身のない体積平均は1になる．積分はただの体積分なので中身がなければ体積になるから．拘束条件ではユニットセル内の擾乱変位を全て集めると0になると定義している．したがって擾乱変位のひずみも全て集めれば0になるので，第2項は0.
	&=
	\bm{E}
\end{align}
式(\ref{ミクロひずみの体積積分})は，ユニットセルにおけるひずみ$\varepsilon^{(0)}$の平均量とマクロひずみ$\bm{E}$は同一視されることを意味している．

\newpage

\subsection{3次元非均質弾性体におけるマクロ問題の支配方程式}\label{弾性マクロ問題}
$\epsilon^{0}$のオーダーについて考察する．支配方程式は式(\ref{0の支配方程式})となる．
\begin{subequations}\label{0の支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y \cdot \bm{\sigma}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \label{0の平衡方程式}\\
		& \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{0の応力ひずみ関係_シグマ0}\\
		& \bm{\sigma}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \bm{\varepsilon}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{0の応力ひずみ関係_シグマ1}\\
		& \bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{0のひずみ変位関係_イプシロン0}\\
		& \bm{\varepsilon}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(1)} (\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{0のひずみ変位関係_イプシロン1}\\
		& \bm{u}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) , \bm{u}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \quad Y\text{-periodic} \label{0のディリクレ境界条件_周期境界} \\
		& \bm{u}^{(0)} = \overline{\bm{u}^{(0)}} = \bm{0} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{0のディリクレ境界条件}\\
		& \bm{t}^{(0)} = \overline{\bm{t}^{(0)}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{0のノイマン境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}

式(\ref{0の支配方程式})が$\epsilon^{2}$のオーダーにおける変位$\bm{u}^{(2)}(\bm{x},\bm{y})$の解を持つためには，式(\ref{2の解の存在条件})で表した関係が成り立たなければならない．
% 平衡方程式はマクロおよびミクロスケール両者において成り立たねばならない．非均質なマクロから平衡方程式を設定し漸近展開によって近似した．非均質な状態で設定した平衡方程式は，非均質なマクロモデル（ユニットセルを並べて作ったマクロモデル）をミクロスケールで見たときの領域（要はユニットセル）でも成立する．したがって漸近展開によって近似した平衡方程式もユニットセルで成立する．よって式(\ref{0の平衡方程式})はマクロおよびミクロスケール両者において成立しなければならない．式(\ref{2の解の存在条件})を満たすような$\bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y})$であればミクロスケールでも平衡方程式は成り立つ．なお体積平均をとっているのはミクロスケールで比較を行うためである．またミクロスケールに注目しているのは式(\ref{0のひずみ変位関係_イプシロン1})にミクロスケールにおけるu2の勾配が含まれているから．u2の解が存在しなければこの式が成り立たなくなってしまう．
% 平衡方程式の漸近展開に注目．2のオーダー（平衡方程式基準では0のオーダー）の平衡方程式ではシグマ0のxについての発散が含まれる．ミクロスケールにおいてこの平衡方程式が成り立つためには存在条件の式が必要．体積平均をとっているのは，ミクロスケールで比較を行うため．
\begin{align}\label{2の解の存在条件}
	- \left\langle \nabla_x \cdot \bm{\sigma}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \right\rangle = \bm{0}
\end{align}

マクロ応力を$\bm{\varSigma}(x)$とおくと，式(\ref{2の解の存在条件})を満たすマクロ変位$\bm{u}^{(0)}(\bm{x})$，マクロひずみ$\bm{E}(\bm{x})$，マクロ応力$\bm{\varSigma}(x)$を定めることができれば，$\epsilon^1$のオーダーの変位$\bm{u}^{(1)}(\bm{x},\bm{y})$について，$\bm{u}^{(2)}(\bm{x},\bm{y})$が解を持つことになる．これを考慮したうえで式(\ref{0の支配方程式})をマクロ応力$\bm{\varSigma}(x)$のつり合い問題へと書き換えると式(\ref{マクロの支配方程式})となる．
\begin{subequations}\label{マクロの支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \bm{\varSigma}^{(0)} (\bm{x}) = \bm{0} \label{マクロの平衡方程式}\\
		& \bm{\varSigma} (\bm{x}) = \left\langle \bm{c} : \bm{\varepsilon}^{(0)} \right\rangle \label{マクロの応力ひずみ関係}\\
		& \bm{E} (\bm{x}) = \left\langle \bm{\varepsilon}^{(0)} \right\rangle = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}) \label{マクロのひずみ変位関係}\\
		& \bm{u}^{(0)} = \overline{\bm{u}^{(0)}} = \bm{0} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{マクロのディリクレ境界条件}\\
		& \bm{t}^{(0)} = \overline{\bm{t}^{(0)}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{マクロのノイマン境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}
式(\ref{マクロの支配方程式})においてマクロ応力$\bm{\varSigma}$は式(\ref{マクロ応力の定義式})と定義している．
\begin{align}\label{マクロ応力の定義式}
	\bm{\varSigma} = \left\langle \bm{\sigma}^{(0)} \right\rangle
\end{align}

なお$\epsilon^{(1)}$以上，すなわち高次のオーダーについての支配方程式は設定せず無視する．これは漸近展開した平衡方程式における$\epsilon^{(1)}$以上のオーダーの項は，$\epsilon \to 0$の極限をとると無視できるためである．

% 式(\ref{マクロ応力の定義式})に式(\ref{-1のひずみ変位関係_特性関数})を代入すると，式(\ref{マクロ応力ひずみ関係})となる．

% \begin{align}\label{マクロ応力ひずみ関係}
% 	\bm{\varSigma} 
% 	&= 
% 	\left\langle \bm{c} : \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) E_{kh}(\bm{x}) \right\rangle \nonumber\\
% 	&=
% 	\left\langle \bm{c} : \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \right\rangle E_{kh}(\bm{x}) \nonumber\\
% 	&=
% 	\left\langle \bm{c} : \bm{S} \right\rangle \bm{E} \nonumber\\
% 	&=
% 	\bm{c}^\text{H} : \bm{E}
% \end{align}

% 式(\ref{マクロ応力ひずみ関係})において，マクロ構造の弾性剛性テンソルを$\bm{c}^\text{H}$としており均質化弾性剛性テンソルと呼ぶ．また$\bm{S}$は成分を式(\ref{テンソルSの成分})と定義した4階のテンソルである．

% \begin{align}\label{テンソルSの成分}
% 	S_{lm}^{kh} = I_{lm}^{kh} - \cfrac{1}{2} \left( \cfrac{\partial \chi_l^{kh}}{\partial y_m} + \cfrac{\partial \chi_m^{kh}}{\partial y_l} \right)
% \end{align}

\subsection{微小変形線形弾性における均質化}
設定したミクロスケールの境界値問題とマクロスケールの境界値問題より均質化を行い，マクロ構造における支配方程式を設定する．

式(\ref{マクロ応力の定義式})に式(\ref{-1の応力ひずみ関係_特性関数})および式(\ref{-1のひずみ変位関係_特性関数})を代入すると，式(\ref{マクロ応力ひずみ関係})となる．
\begin{align}\label{マクロ応力ひずみ関係}
	\bm{\varSigma} 
	&= 
	\left\langle \bm{c} : \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) E_{kh}(\bm{x}) \right\rangle \nonumber\\
	&=
	\left\langle \bm{c} : \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \right\rangle E_{kh}(\bm{x})  \nonumber\\
	&=
	\left\langle \bm{c} : \bm{S} \right\rangle : \bm{E}
	% &=
	% \bm{c}^\text{H} : \bm{E}
\end{align}
式(\ref{マクロ応力ひずみ関係})において現れた$\bm{S}$は，成分を式(\ref{テンソルSの成分})と定義した4階のテンソルである．
% 式(\ref{マクロ応力ひずみ関係})において，マクロ構造の弾性剛性テンソルを$\bm{c}^\text{H}$としており均質化弾性剛性テンソルと呼ぶ．また$\bm{S}$は成分を式(\ref{テンソルSの成分})と定義した4階のテンソルである．
\begin{align}\label{テンソルSの成分}
	S_{lm}^{kh} = I_{lm}^{kh} - \cfrac{1}{2} \left( \cfrac{\partial \chi_l^{kh}}{\partial y_m} + \cfrac{\partial \chi_m^{kh}}{\partial y_l} \right)
\end{align}

式(\ref{マクロ応力ひずみ関係})における$\left\langle \bm{c} : \bm{S} \right\rangle$はマクロ構造における弾性剛性テンソルに他ならない．マクロ構造における弾性剛性テンソルを$\bm{c}^\text{H}$とおくと，式(\ref{均質化弾性剛性テンソル})となる．
\begin{align}\label{均質化弾性剛性テンソル}
	\bm{c}^\text{H}
	&= 
	\left\langle \bm{c} : \bm{S} \right\rangle \nonumber\\
	&=
	\left\langle \bm{c} : \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \right\rangle
\end{align}

式(\ref{均質化弾性剛性テンソル})による作業は，ユニットセルで定義された弾性剛性テンソル$\bm{c}$よりマクロ構造についての弾性剛性テンソルすなわち均質化弾性剛性テンソル$\bm{c}^\text{H}$を導出している．これが均質化であり，マクロ構成則の同定である．

式(\ref{均質化弾性剛性テンソル})を用いて，マクロ構造についての支配方程式を設定すると式(\ref{マクロの支配方程式_均質化})となる．
\begin{subequations}\label{マクロの支配方程式_均質化}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \bm{\varSigma} (\bm{x}) = \bm{0} \label{マクロの平衡方程式_均質化}\\
		& \bm{\varSigma} (\bm{x}) = \bm{c}^\text{H} : \bm{E} \label{マクロの応力ひずみ関係_均質化}\\
		& \bm{E} = \nabla_x^{\text{(S)}} \bm{u}^{(0)} (\bm{x}) \label{マクロのひずみ変位関係_均質化}\\
		& \bm{u}^{(0)} = \overline{\bm{u}^{(0)}} = \bm{0} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{マクロのディリクレ境界条件_均質化}\\
		& \bm{t}^{(0)} = \overline{\bm{t}^{(0)}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{マクロのノイマン境界条件_均質化}
	\end{align}
\end{subequations}

\clearpage

\subsection{解析の流れ}
均質化理論によるマクロ構造の解析は以下の手順で行われる．
\begin{enumerate}
	\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
	\item\label{均質化_1} 式(\ref{-1の支配方程式_特性関数})，式(\ref{擾乱変位についての拘束})と設定したユニットセルの境界値問題を特性関数$\bm{\chi}^{kh}$について解く．
	\item\label{均質化_2} 得られた特性関数$\bm{\chi}^{kh}$を式(\ref{均質化弾性剛性テンソル})に代入し，均質化弾性剛性テンソル$\bm{c}^\text{H}$を導出する．
	\item\label{均質化_3} 得られた均質化弾性剛性テンソル$\bm{c}^\text{H}$を用いて，式(\ref{マクロの支配方程式_均質化})と設定したマクロ構造の境界値問題をマクロ変位$\bm{u}^{(0)}$について解く．
\end{enumerate}

(\ref{均質化_1})における境界値問題は有限要素法によって解くことができる．ユニットセルについての有限要素方程式は，擾乱変位の変分を重み付き残差法における重みとし，第\ref{FEMの定式化}章で定義した平衡方程式の弱形式化と離散化の手順に従うことで導出できる．なおこのときマクロひずみ$E^{kh}$には単位ひずみを与える．したがって得られるユニットセルについての有限要素方程式は，式(\ref{-1の支配方程式_特性関数_2})，式(\ref{特性関数についての拘束})で設定した境界値問題についての有限要素方程式と同義である．なおマクロ構造についての解析を行う際，積分点ごとに均質化弾性剛性テンソルが必要になる．したがってユニットセルについての境界値問題はマクロ構造の全積分点数分解く必要がある．また利用するユニットセルはマクロ構造の積分点とあらかじめ紐づけておく必要がある．本研究ではマクロ構造の各要素とユニットセルを紐づけ，マクロ要素内の積分点で取り扱うユニットセルは同一のものを利用する．

(\ref{均質化_3})におけるマクロ構造についての境界値問題は第\ref{FEMの定式化}章で取り扱った有限要素法を用いた構造解析における境界値問題とまったく同一の問題である．よってマクロ構造についての境界値問題は，第\ref{FEMの定式化}章で定義した手順にしたがって有限要素法により解くことができる．

\section{弾粘塑性変形における均質化理論}\label{弾粘塑性均質化}
本節では微小変形非線形弾粘塑性問題における均質化理論について述べる．

CFRPの応力ひずみ関係は非線形であるため，CFRP製圧力容器を対象としたとき，材料非線形性も考慮した解析が行えることが望ましい．そこで本研究では複合材料の各材料構成相が弾粘塑性体であるとし，微小変形非線形弾粘塑性問題におけるマクロ構成則の同定を行う．弾粘塑性における材料挙動は加える荷重や変形の速度に依存する．これを考慮するため，荷重や変形が時間の関数で表される動解析を利用する．具体的には未来の時刻ステップ$t+\Delta t$における応力$\sigma(t+\Delta t)$およびひずみ$\varepsilon(t+\Delta t)$を求めたい場合，式(\ref{動解析概要})によって求める．
\begin{align}\label{動解析概要}
	\begin{aligned}
		& \sigma(t+\Delta t) =  \sigma(t) + \dot{\sigma}\Delta t \\
		& \varepsilon(t+\Delta t) = \varepsilon(t) + \dot{\varepsilon}\Delta t
	\end{aligned}
\end{align}
式(\ref{動解析概要})において$\dot{\sigma}$は応力速度，$\dot{\varepsilon}$はひずみ速度である．応力速度およびひずみ速度より現時刻ステップ$t$から次の時刻ステップ$t + \Delta t$への増分を計算し，それらを現時刻ステップ$t$における値に足し合わせることで時刻ステップ$t + \Delta t$における各値を導く．したがって本節では支配方程式は速度形で表す．

図\ref{解析領域varOmega^epsilonの概略図}に示した解析領域$\varOmega^\epsilon$が弾粘塑性体であるとする．微小変形の範囲で解析領域$\varOmega^\epsilon$に荷重を加え除荷するとフックの法則に従って変形が回復するが，永久変形が残ったとする．除荷直前のひずみを全ひずみ$\bm{\varepsilon}^{\epsilon}$と呼び，回復した変形分のひずみを弾性ひずみ$\bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{e}}$と呼ぶ．永久変形すなわち不可逆分のひずみを粘塑性ひずみ$\bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{p}}$と呼び，式(\ref{粘塑性ひずみ})と定義される．
\begin{align}\label{粘塑性ひずみ}
	\bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{p}}
	&= 
	\bm{\varepsilon}^{\epsilon} - \bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{e}}
\end{align}

したがって全ひずみ$\bm{\varepsilon}^{\epsilon}$は式(\ref{全ひずみ})と表すことができる．
\begin{align}\label{全ひずみ}
	\bm{\varepsilon}^{\epsilon}
	&= 
	\bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{e}} + \bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{p}}
\end{align}

第\ref{FEMの定式化}章で述べたように応力は単位面積あたりに生じる，変形した物体をもとに戻そうとする内力であるため，不可逆な成分である粘塑性ひずみには依存しないと考えられる．したがってフックの法則より応力と弾性ひずみの関係は式(\ref{弾性構成則})と表せる．
\begin{align}\label{弾性構成則}
	\bm{\sigma}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{e}}
\end{align}

式(\ref{全ひずみ})の関係を考慮し，かつ式(\ref{弾性構成則})を参照すると解析領域$\varOmega^\epsilon$についての応力ひずみ関係は式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係})と表すことができる．
\begin{align}\label{弾粘塑性_応力ひずみ関係}
	\bm{\sigma}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \left(\bm{\varepsilon}^{\epsilon} - \bm{\varepsilon}^{\epsilon\text{p}}\right)
\end{align}

式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係})を時間微分し，速度系で表すと式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係_時間微分})となる．
\begin{align}\label{弾粘塑性_応力ひずみ関係_時間微分}
	\dot{\bm{\sigma}}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \left(\dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon} - \dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon\text{p}}\right)
\end{align}
式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係_時間微分})において$\dot{\bm{\sigma}}^\epsilon$は応力速度，$\dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon}$は全ひずみ速度，$\dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon\text{p}}$は粘塑性ひずみ速度である．粘塑性ひずみ速度は未知なため，これを定義するために粘塑性ひずみの進展の様子を記述した何らかの関数を導入する．本研究ではこの関数を粘塑性関数$\bm{\beta}^\epsilon$とする．粘塑性関数$\bm{\beta}^\epsilon$は個々の材料において定義される材料関数のため座標系$\bm{x}$についての関数とする．よって粘塑性ひずみ速度は粘塑性関数$\bm{\beta}^\epsilon$を用いて式(\ref{粘塑性ひずみ速度})と表せる．
\begin{align}\label{粘塑性ひずみ速度}
	\dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon\text{p}} = \bm{\beta}^\epsilon \left(\bm{x}\right)
\end{align}
なお均質化理論では，粘塑性関数はミクロ構造において定義される．そのため粘塑性関数については第\ref{弾粘塑性ミクロ問題}節にて具体的に述べる．

弾性剛性テンソル$\bm{c}^{\epsilon}$は4階のテンソル，粘塑性関数$\bm{\beta}^\epsilon$は2階のテンソルで表され，それぞれの成分は式(\ref{弾性剛性テンソル成分})，式(\ref{粘塑性関数_テンソル成分})の関係を持つ．
\begin{align}\label{弾性剛性テンソル成分}
	c_{ijkh} = c_{jikh} = c_{ijhk} = c_{khij}
\end{align}
\begin{align}\label{粘塑性関数_テンソル成分}
	\beta_{kh} = \beta_{hk}
\end{align}

式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係_時間微分})に式(\ref{粘塑性ひずみ速度})を代入すると速度系で表した応力ひずみ関係は式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係_時間微分_2})となる．
\begin{align}\label{弾粘塑性_応力ひずみ関係_時間微分_2}
	\dot{\bm{\sigma}}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \left(\dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon} - \bm{\beta}^\epsilon\right)
\end{align}
また式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係_時間微分_2})において応力緩和関数$\bm{R}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \bm{\beta}^\epsilon$を導入すると式(\ref{弾粘塑性_応力ひずみ関係_応力緩和関数})となる．
\begin{align}\label{弾粘塑性_応力ひずみ関係_応力緩和関数}
	\dot{\bm{\sigma}}^\epsilon 
	&=
	\bm{c}^\epsilon : \left(\dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon} - \bm{\beta}^\epsilon\right) \nonumber\\
	&=
	\bm{c}^\epsilon : \dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon} - \bm{c}^\epsilon : \bm{\beta}^\epsilon \nonumber\\
	&=
	\bm{c}^\epsilon : \dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon} - \bm{R}^\epsilon
\end{align}

第\ref{弾性均質化}節で述べた弾性問題における均質化理論ではマクロ構造における均質化された弾性剛性テンソルを求めていたが，本節で述べる弾粘塑性問題における均質化理論ではさらに，マクロ構造における均質化された応力緩和関数も求める．

微小変形非線形弾粘塑性問題における解析領域$\varOmega^\epsilon$の支配方程式は速度系で表すと式(\ref{弾粘塑性_非均質な支配方程式})と定められる．
\begin{subequations}\label{弾粘塑性_非均質な支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{\epsilon} = \bm{0} \label{弾粘塑性_非均質な平衡方程式}\\
		& \dot{\bm{\sigma}}^\epsilon = \bm{c}^\epsilon : \left(\dot{\bm{\varepsilon}}^{\epsilon} - \bm{\beta}^\epsilon\right) \label{弾粘塑性_非均質な応力ひずみ関係}\\
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^\epsilon = \nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{\epsilon}\label{弾粘塑性_非均質なひずみ変位関係}\\
		& \dot{\bm{u}}^\epsilon = \overline{\dot{\bm{u}}^\epsilon} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{弾粘塑性_非均質なディリクレ境界条件}\\
		& \dot{\bm{t}}^\epsilon = \overline{\dot{\bm{t}}^\epsilon} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{弾粘塑性_非均質なノイマン境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}

\subsection{3次元非均質弾粘塑性体における時間発展を考慮したミクロ問題の支配方程式}\label{弾粘塑性ミクロ問題}
ミクロスケールにおける支配方程式を導出する．式(\ref{弾粘塑性_非均質な支配方程式})を式(\ref{漸近展開})に代入し，支配方程式の漸近展開を行う．ひずみ変位関係式(\ref{弾粘塑性_非均質なひずみ変位関係})を漸近展開するが，ここでは変位速度の勾配$\nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{\epsilon}$が含まれていることに注目し，まずは変位速度の勾配について漸近展開を行う．連鎖則(\ref{連鎖則_ナブラ})を適用し，非均質な変位速度の勾配$\nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{\epsilon}$を漸近展開すると式(\ref{漸近展開_変位速度勾配})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_変位速度勾配}
	\nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^\epsilon (\bm{x})
	&=
	\nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}} (\bm{x}, \bm{y}) + \cfrac{1}{\epsilon} \nabla_y^{(\text{S})} \dot{\bm{u}} (\bm{x}, \bm{y}) \nonumber\\
	&
	\begin{multlined}[t]
		=
		\nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \left\{\nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})\right\} + \epsilon^2 \left\{\nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y})\right\} + \cdots \\
		+
		\cfrac{1}{\epsilon} \nabla_y^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \left\{\nabla_y^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y})\right\} + \cdots \nonumber
	\end{multlined} \\
	&
	\begin{multlined}[t]
		=
		\cfrac{1}{\epsilon} \nabla_y^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		+ \epsilon \left\{ \nabla_x^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{(\text{S})} \dot{\bm{u}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \right\} + \cdots \nonumber
	\end{multlined}\\
\end{align}

式(\ref{漸近展開_変位速度勾配})を参照し，ひずみ速度を漸近展開すると式(\ref{漸近展開_ひずみ})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_ひずみ速度}
	\dot{\bm{\varepsilon}}^\epsilon (\bm{x}) = \cfrac{1}{\epsilon} \dot{\bm{\varepsilon}}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \bm{\sigma}\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \dot{\bm{\varepsilon}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \dot{\bm{\varepsilon}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots 
\end{align}
ここで$\epsilon$に関する各オーダーのひずみ速度は式(\ref{各オーダーのひずみ速度})である．
\begin{align}\label{各オーダーのひずみ速度}
	\begin{aligned}
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_y^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \\
		& \vdots
	\end{aligned}
\end{align}

式(\ref{漸近展開_ひずみ速度})，式(\ref{各オーダーのひずみ速度})より，ひずみ変位関係式(\ref{弾粘塑性_非均質なひずみ変位関係})は漸近展開された．

式(\ref{漸近展開_ひずみ速度})，式(\ref{各オーダーのひずみ速度})を応力とひずみの関係式(\ref{弾粘塑性_非均質な応力ひずみ関係})に適用し，応力速度について漸近展開を行うと式(\ref{漸近展開_応力速度})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_応力速度}
	\dot{\bm{\sigma}}^\epsilon (\bm{x}) = \cfrac{1}{\epsilon} \dot{\bm{\sigma}}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \dot{\bm{\sigma}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \dot{\bm{\sigma}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots
\end{align}
ここで$\sigma$に関する各オーダーの応力速度は式(\ref{各オーダーの応力速度})である．
\begin{align}\label{各オーダーの応力速度}
	\begin{aligned}
		& \dot{\bm{\sigma}}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c}(\bm{y}) : \left\{\dot{\bm{\varepsilon}}^{(-1)}(\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y}) \right\} \\
		& \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c}(\bm{y}) : \left\{\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}(\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y}) \right\} \\
		& \dot{\bm{\sigma}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c}(\bm{y}) : \left\{\dot{\bm{\varepsilon}}^{(1)}(\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y}) \right\} \\
		& \vdots
	\end{aligned}
\end{align}
式(\ref{各オーダーの応力速度})において弾性剛性テンソル$\bm{c}$および粘塑性関数$\bm{\beta}$は座標系$(\bm{y})$についての関数とした．これは非均質性を考慮した弾性剛性テンソルは座標系$(\bm{y})$で表現した構造，すなわち微視構造にて定義されるためである．式(\ref{漸近展開_応力速度})，式(\ref{各オーダーの応力速度})より，応力ひずみ関係式(\ref{弾粘塑性_非均質な応力ひずみ関係})は漸近展開された．

式(\ref{漸近展開_応力速度})を平衡方程式(\ref{弾粘塑性_非均質な平衡方程式})に適用し漸近展開を行うと式(\ref{漸近展開_速度系平衡方程式})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_速度系平衡方程式}
	\begin{multlined}
		\cfrac{1}{\epsilon^2} \nabla_y \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cfrac{1}{\epsilon} \left(\nabla_x \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \right) \\
		+ \nabla_x \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(-1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots = \bm{0}
	\end{multlined}
\end{align}

同様にしてディリクレ境界条件式(\ref{弾粘塑性_非均質なディリクレ境界条件})，ノイマン境界条件式(\ref{弾粘塑性_非均質なノイマン境界条件})を漸近展開するとディリクレ境界条件は式(\ref{漸近展開_速度系ディリクレ境界条件})，ノイマン境界条件は式(\ref{漸近展開_速度系ノイマン境界条件})となる．
\begin{align}\label{漸近展開_速度系ディリクレ境界条件}
	\dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \dot{\bm{u}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots = \overline{\dot{\bm{u}}}(\bm{x},\bm{y})
\end{align}
\begin{align}\label{漸近展開_速度系ノイマン境界条件}
	\dot{\bm{t}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon \dot{\bm{t}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \epsilon^2 \dot{\bm{t}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) + \cdots = \overline{\dot{\bm{t}}}(\bm{x},\bm{y})
\end{align}

ここで各オーダーについて恒等関係が成り立つことから，各オーダーの支配方程式について考察する．

なお式(\ref{漸近展開_速度系平衡方程式})にて現れた$\cfrac{1}{\epsilon^2} = \epsilon^{-2}$のオーダーの支配方程式については，第\ref{弾性ミクロ問題}節と同様に考察できるため，式(\ref{応力速度テンソルとひずみ速度テンソルはゼロ})の関係が示せる．また$\dot{\bm{u}}^{(0)}(\bm{x},\bm{y})$は座標系$\bm{x}$についてのみ依存する関数であり，$\dot{\bm{u}}^{(0)}(\bm{x})$とおくことが可能である．$\dot{\bm{u}}^{(0)}(\bm{x})$は均質体とみなした解析領域$\varOmega$の平均的な変位速度なため，マクロ変位速度を表していることがわかる．
\begin{align}\label{応力速度テンソルとひずみ速度テンソルはゼロ}
	\dot{\bm{\varepsilon}}^{(-1)}(\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \to \dot{\bm{\sigma}}^{(-1)}(\bm{x},\bm{y}) = \bm{0}
\end{align}

次に$\epsilon^{-1}$のオーダーについて考察する．式(\ref{応力速度テンソルとひずみ速度テンソルはゼロ})および，$\dot{\bm{u}}^{(0)}(\bm{x},\bm{y})$は座標系$\bm{x}$についてのみ依存する関数であることを考慮すると，$\epsilon^{-1}$のオーダーにおける支配方程式は式(\ref{-1の速度系支配方程式})と表せる．
\begin{subequations}\label{-1の速度系支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_y \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \label{-1の速度系平衡方程式}\\
		& \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \left\{\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}(\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y})\right\} \label{-1の速度系応力ひずみ関係}\\
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}(\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{-1の速度系ひずみ変位関係}\\
		& \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \quad Y\text{-periodic} \label{-1の速度系ディリクレ境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}
ここで$\dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x})$はマクロ変位速度を表していることから，$\nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x})$は座標系$\bm{x}$におけるひずみ速度，すなわちマクロひずみ速度を表していることがわかる．よってマクロひずみ速度を$\dot{\bm{E}}(\bm{x})$とすると，式(\ref{マクロひずみ速度})となる．
\begin{align}\label{マクロひずみ速度}
	\dot{\bm{E}}(\bm{x}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x})
\end{align}

第\ref{弾性ミクロ問題}節と同様の理由から式(\ref{-1の速度系支配方程式})で設定した境界値問題は，マクロひずみ速度$\dot{\bm{E}}(\bm{x})$を既知と仮定して，ミクロスケールについての境界値問題，すなわち$\dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$について解く．

ユニットセルの変位速度を$\dot{\bm{w}}(\bm{x},\bm{y})$とおき，式(\ref{ユニットセル変位速度と-1ひずみ速度の関係})の関係を満たすとする．
\begin{align}\label{ユニットセル変位速度と-1ひずみ速度の関係}
	\nabla_y^{(\text{S})}\dot{\bm{w}}(\bm{x},\bm{y}) = \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)} (\bm{x},\bm{y})
\end{align}

第\ref{弾性ミクロ問題}節と同様の理由からユニットセル変位速度$\dot{\bm{w}}(\bm{x},\bm{y})$はマクロ変位速度$\dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x})$，擾乱変位速度$\dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$，マクロ剛体変位速度$\widetilde{\dot{\bm{u}}}^{(1)}(\bm{x})$の重ね合わせによって表現され，式(\ref{ユニットセル変位速度_1})となる．
\begin{align}\label{ユニットセル変位速度_1}
	\dot{\bm{w}}(\bm{x},\bm{y}) = \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}) + \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) + \widetilde{\dot{\bm{u}}}^{(1)}(\bm{x})
\end{align}

ユニットセル変位速度に作用するマクロ変位速度$\bm{u}^{(0)} (\bm{x})$は式(\ref{マクロ変位速度})となる．
\begin{align}\label{マクロ変位速度}
	\dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}) = \dot{\bm{E}}(\bm{x}) \cdot \bm{y}
\end{align}

特性関数$\bm{\chi}^{kh}(k,h = 1,2,3)$および$\bm{\phi}$を導入，かつ微小変形を考えていることから，擾乱変位速度$\dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$はマクロひずみ速度$\dot{E}_{kh}(\bm{x})$と比例の関係にあると仮定し，式(\ref{擾乱変位速度})と表す．
\begin{align}\label{擾乱変位速度}
	\dot{\bm{u}}^{(1)}(\bm{x}, \bm{y}) = -\bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \bm{\phi}(\bm{y})
\end{align}

式(\ref{マクロ変位速度})，式(\ref{擾乱変位速度})を式(\ref{ユニットセル変位速度_1})に代入すると式(\ref{ユニットセル変位速度_2})となる．
\begin{align}\label{ユニットセル変位速度_2}
	\dot{\bm{w}}(\bm{x},\bm{y}) = \dot{\bm{E}}(\bm{x}) \cdot \bm{y} -\bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \bm{\phi}(\bm{y}) + \widetilde{\dot{\bm{u}}}^{(1)}(\bm{x}) 
\end{align}

式(\ref{ユニットセル変位速度_2})を式(\ref{ユニットセル変位速度と-1ひずみ速度の関係})に代入すると式(\ref{-1ひずみ速度})となる．
\begin{align}\label{-1ひずみ速度}
	\bm{\varepsilon}^{(0)} (\bm{x},\bm{y})
	&=
	\nabla_y^{(\text{S})} \left( \dot{\bm{E}}(\bm{x}) \cdot \bm{y} -\bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \bm{\phi}(\bm{y}) + \widetilde{\dot{\bm{u}}}^{(1)}(\bm{x}) \right) \nonumber\\
	&=
	\dot{\bm{E}}(\bm{x}) - \nabla_y^{\text{(S)}} \dot{\bm{\chi}}^{kh}(\bm{y}) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) \nonumber\\
	&=
	\left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) 
\end{align}

擾乱変位速度$\dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$については$Y\text{-periodic}$な関係を持たせており，かつ式(\ref{擾乱変位速度})の関係がることから，特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$および$\bm{\phi}(\bm{y})$も$Y\text{-periodic}$な関係を持つ．

したがって支配方程式(\ref{-1の速度系支配方程式})は式(\ref{-1ひずみ速度})を用いて表すと式(\ref{-1の速度系支配方程式_特性関数})となり，特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$および$\bm{\phi}(\bm{y})$について解くミクロスケールの境界値問題を設定できる．
\begin{subequations}\label{-1の速度系支配方程式_特性関数}
	\begin{align}
		& \nabla_y \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \label{-1の速度系平衡方程式_特性関数}\\
		& \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \left\{\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}(\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y})\right\} \label{-1の速度系応力ひずみ関係_特性関数}\\
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}(\bm{x}, \bm{y}) = \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) \label{-1の速度系ひずみ変位関係_特性関数}\\
		& \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}), \bm{\phi}(\bm{y}) \quad Y\text{-periodic} \label{-1の速度系境界条件_特性関数}
	\end{align}
\end{subequations}
ただし，式(\ref{-1の速度系支配方程式_特性関数})はユニットセル自体の剛体運動を拘束していないため，$Y\text{-periodic}$な擾乱変位速度$\dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$を拘束する条件が必要である．擾乱変位速度$\dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y})$の拘束条件は式(\ref{擾乱変位速度についての拘束})，特性関数$\bm{\chi}^{kh}(\bm{y})$の拘束条件は式(\ref{特性関数カイについての拘束})，特性関数$\bm{\phi}(\bm{y})$の拘束条件は式(\ref{特性関数ファイについての拘束})とする．
\begin{align}\label{擾乱変位速度についての拘束}
	\int_{Y}^{} \dot{\bm{u}}^{(1)} dy = \bm{0}
\end{align}
\begin{align}\label{特性関数カイについての拘束}
	\int_{Y}^{} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) dy = \bm{0}
\end{align}
\begin{align}\label{特性関数ファイについての拘束}
	\int_{Y}^{} \bm{\phi}(\bm{y}) dy = \bm{0}
\end{align}

粘塑性関数$\bm{\beta}(\bm{y})$についてはNorton則に従うとし，式(\ref{粘塑性関数})と定義する．
\begin{align}\label{粘塑性関数}
	\bm{\beta} = \cfrac{3}{2}\dot{\varepsilon}^{\text{p}}_0\left\{ \cfrac{\bar{\sigma}}{g\left(\bar{\varepsilon}^{\text{p}}\right)} \right\}^n \cfrac{\bm{s}}{\bar{\sigma}}
\end{align}
式(\ref{粘塑性関数})において$\dot{\varepsilon}^{\text{p}}_0$は参照ひずみ速度，$\bar{\sigma}$はミーゼス応力，$g(\bar{\varepsilon}^{\text{p}})$は相当粘塑性ひずみ$\bar{\varepsilon}^{\text{p}}$に依存する硬化関数，$n$は母材の材料定数，$\bm{s}$は偏差応力であり，すべてミクロ構造についての値である．偏差応力$\bm{s}$は成分を式(\ref{偏差応力成分})と定義した2階のテンソルである．
\begin{align}\label{偏差応力成分}
	s_{ij} = \sigma^{(0)}_{ij} - \sigma^{(0)}_m \delta_{ij}
\end{align}
式(\ref{偏差応力成分})において$\sigma^{(0)}_m$は静水圧応力である．静水圧応力$\sigma^{(0)}_m$は式(\ref{静水圧応力})と定義される．
\begin{align}\label{静水圧応力}
	\sigma^{(0)}_m = \cfrac{\sigma^{(0)}_{11} + \sigma^{(0)}_{22} + \sigma^{(0)}_{33}}{3}
\end{align}

偏差応力$\bm{s}$とミーゼス応力$\bar{\sigma}$は式(\ref{ミーゼス応力と偏差応力の関係})の関係にある．
\begin{align}\label{ミーゼス応力と偏差応力の関係}
	\bar{\sigma} = \left( \cfrac{3}{2} s_{ij} s_{ij} \right)^{\frac{1}{2}}
\end{align}

なおミクロ応力$\sigma^{(0)}$導出のためには局所化と呼ばれる作業が必要である．局所化については第\ref{弾粘塑性_均質化と局所化}節にて述べる．

相当粘塑性ひずみ$\bar{\varepsilon}^{\text{p}}$については時刻ステップに応じた増分計算が行われる．現時刻ステップにおける相当粘塑性ひずみ速度$\bar{\dot{\varepsilon}}^{\text{p}}$は式(\ref{相当粘塑性ひずみ速度})と定義している．
\begin{align}\label{相当粘塑性ひずみ速度}
	\bar{\dot{\varepsilon}}^{\text{p}}(t_{step}) = \left(\cfrac{2}{3}\beta_{ij}(t_{step-1})\beta_{ij}(t_{step-1})\right)^{\frac{1}{2}}
\end{align}
式(\ref{相当粘塑性ひずみ速度})において$step$は時刻ステップ数を示している．そのため$t_{step}$は現時刻ステップ，$t_{step-1}$は前の時刻ステップを示している．

硬化関数$g$は材料によって定義される材料関数である．本研究では母材の材料関数としている．
% 式(\ref{-1の速度系応力ひずみ関係_特性関数})に式(\ref{-1の速度系ひずみ変位関係_特性関数})を代入すると式(\ref{-1の速度系応力ひずみ関係_特性関数_2})となる．
% \begin{align}\label{-1の速度系応力ひずみ関係_特性関数_2}
% 	\dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y})
% 	& = 
% 	\bm{c} (\bm{y}) : \left\{\left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y})\right\} \nonumber\\
% 	& =
% 	\bm{c} (\bm{y}) : \left\{\left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \dot{E}_{kh}(\bm{x})\right\} + \bm{c} (\bm{y}) : \left\{ \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y})\right\}
% \end{align}

\subsection{3次元非均質弾粘塑性体における時間発展を考慮したマクロ問題の支配方程式}
$\epsilon^{0}$のオーダーについて考察する．支配方程式は式(\ref{0の速度系支配方程式})となる．
\begin{subequations}\label{0の速度系支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) + \nabla_y \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{0} \label{0の速度系平衡方程式}\\
		& \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \left( \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y}) \right) \label{0の速度系応力ひずみ関係_シグマ0}\\
		& \dot{\bm{\sigma}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \left( \dot{\bm{\varepsilon}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y}) \right) \label{0の速度系応力ひずみ関係_シグマ1}\\
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{0の速度系ひずみ変位関係_イプシロン0}\\
		& \dot{\bm{\varepsilon}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \label{0の速度系ひずみ変位関係_イプシロン1}\\
		& \dot{\bm{u}}^{(1)} (\bm{x}, \bm{y}) , \dot{\bm{u}}^{(2)} (\bm{x}, \bm{y}) \quad Y\text{-periodic} \label{0の速度系ディリクレ境界条件_周期境界} \\
		& \dot{\bm{u}}^{(0)} = \overline{\dot{\bm{u}}^{(0)}} = \bm{0} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{0の速度系ディリクレ境界条件}\\
		& \dot{\bm{t}}^{(0)} = \overline{\dot{\bm{t}}^{(0)}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{0の速度系ノイマン境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}
式(\ref{0の速度系支配方程式})が$\epsilon^{2}$のオーダーにおける変位速度$\dot{\bm{u}}^{(2)}(\bm{x},\bm{y})$の解を持つためには，式(\ref{2の速度系の解の存在条件})で表した関係が成り立たなければならない．
\begin{align}\label{2の速度系の解の存在条件}
	- \left\langle \nabla_x \cdot \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) \right\rangle = \bm{0}
\end{align}

マクロ応力速度を$\dot{\bm{\varSigma}}(x)$とおくと，式(\ref{2の速度系の解の存在条件})を満たすマクロ変位速度$\dot{\bm{u}}^{(0)}(\bm{x})$，マクロひずみ速度$\dot{\bm{E}}(\bm{x})$，マクロ応力速度$\dot{\bm{\varSigma}}(x)$を定めることができれば，$\epsilon^1$のオーダーの変位速度$\dot{\bm{u}}^{(1)}(\bm{x},\bm{y})$について，$\dot{\bm{u}}^{(2)}(\bm{x},\bm{y})$が解を持つことになる．これを考慮したうえで式(\ref{0の速度系支配方程式})をマクロ応力速度$\dot{\bm{\varSigma}}(x)$のつり合い問題へと書き換えると式(\ref{マクロの速度系支配方程式})となる．
\begin{subequations}\label{マクロの速度系支配方程式}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \dot{\bm{\varSigma}}^{(0)} (\bm{x}) = \bm{0} \label{マクロの速度系平衡方程式}\\
		& \dot{\bm{\varSigma}} (\bm{x}) = \left\langle \bm{c} : \left( \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)} (\bm{x}, \bm{y}) - \bm{\beta} \right) \right\rangle \label{マクロの速度系応力ひずみ関係}\\
		& \dot{\bm{E}} (\bm{x}) = \left\langle \dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)} \right\rangle = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}) \label{マクロの速度系ひずみ変位関係}\\
		& \dot{\bm{u}}^{(0)} = \overline{\dot{\bm{u}}^{(0)}} = \bm{0} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{マクロの速度系ディリクレ境界条件}\\
		& \dot{\bm{t}}^{(0)} = \overline{\dot{\bm{t}}^{(0)}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{マクロの速度系ノイマン境界条件}
	\end{align}
\end{subequations}
式(\ref{マクロの速度系支配方程式})においてマクロ応力速度$\dot{\bm{\varSigma}}$は式(\ref{マクロ応力速度の定義式})と定義している．
\begin{align}\label{マクロ応力速度の定義式}
	\dot{\bm{\varSigma}} = \left\langle \dot{\bm{\sigma}}^{(0)} \right\rangle
\end{align}

なお$\epsilon^{(1)}$以上，すなわち高次のオーダーについての支配方程式は第\ref{弾性マクロ問題}節と同様の理由から設定せず無視する．

\subsection{微小変形非線形弾粘塑性における均質化と局所化}\label{弾粘塑性_均質化と局所化}
設定したミクロスケールの境界値問題とマクロスケールの境界値問題より均質化を行い，マクロ構造における支配方程式を設定する．

式(\ref{マクロ応力速度の定義式})に式(\ref{-1の速度系応力ひずみ関係_特性関数})および式(\ref{-1の速度系ひずみ変位関係_特性関数})を代入すると，式(\ref{速度系マクロ応力ひずみ関係})となる．
\begin{align}\label{速度系マクロ応力ひずみ関係}
	\dot{\bm{\varSigma}} 
	& =
	\left\langle \bm{c} : \left\{\left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y})\right\} \right\rangle\nonumber\\
	& =
	\left\langle \bm{c} : \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \dot{E}_{kh}(\bm{x}) \right\rangle - \left\langle \bm{c} : \left( \bm{\beta}(\bm{y}) - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) \right) \right\rangle \nonumber\\
	&=
	\left\langle \bm{c} : \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \right\rangle \dot{E}_{kh}(\bm{x}) - \left\langle \bm{c} : \left( \bm{\beta}(\bm{y}) - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) \right) \right\rangle \nonumber\\
	&=
	\left\langle \bm{c} : \bm{S} \right\rangle : \dot{\bm{E}} - \left\langle \bm{c} : \bm{r} \right\rangle
\end{align}
式(\ref{速度系マクロ応力ひずみ関係})にて現れた$\bm{r}$は，成分を式(\ref{テンソルrの成分})と定義した2階のテンソルである．
\begin{align}\label{テンソルrの成分}
	r_{lm} = \beta_{lm} - \cfrac{1}{2} \left( \cfrac{\partial \phi_l}{\partial y_m} + \cfrac{\partial \phi_m}{\partial y_l} \right)
\end{align}

式(\ref{速度系マクロ応力ひずみ関係})における$\left\langle \bm{c} : \bm{S} \right\rangle$はマクロ構造における均質化弾性剛性テンソルを$\bm{c}^\text{H}$である．また式(\ref{速度系マクロ応力ひずみ関係})における$\left\langle \bm{c} : \bm{r} \right\rangle$は均質化された応力緩和関数$\bm{R}^\text{H}$である．均質化応力緩和関数$\bm{R}^\text{H}$は式(\ref{応力緩和関数})の関係にある．
\begin{align}\label{応力緩和関数}
	\bm{R}^\text{H} = \left\langle \bm{c} : \bm{r} \right\rangle = \bm{c}^\text{H} : \bm{\beta}^\text{H}
\end{align}

均質化弾性剛性テンソルを$\bm{c}^\text{H}$および均質化応力緩和関数$\bm{R}^\text{H}$を用いて，マクロ構造についての支配方程式を設定すると式(\ref{マクロの速度系支配方程式_均質化})となる．
\begin{subequations}\label{マクロの速度系支配方程式_均質化}
	\begin{align}
		& \nabla_x \cdot \dot{\bm{\varSigma}} (\bm{x}) = \bm{0} \label{マクロの速度系平衡方程式_均質化}\\
		& \dot{\bm{\varSigma}} (\bm{x}) = \bm{c}^\text{H} : \dot{\bm{E}} - \bm{R}^\text{H} \label{マクロの速度系応力ひずみ関係_均質化}\\
		& \dot{\bm{E}} = \nabla_x^{\text{(S)}} \dot{\bm{u}}^{(0)} (\bm{x}) \label{マクロの速度系ひずみ変位関係_均質化}\\
		& \dot{\bm{u}}^{(0)} = \overline{\dot{\bm{u}}^{(0)}} = \bm{0} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_u \label{マクロの速度系ディリクレ境界条件_均質化}\\
		& \dot{\bm{t}}^{(0)} = \overline{\dot{\bm{t}}^{(0)}} \quad \text{on} \quad {\varGamma}_t \label{マクロの速度系ノイマン境界条件_均質化}
	\end{align}
\end{subequations}

なお式(\ref{マクロの速度系支配方程式_均質化})を解くことによって，マクロ構造についてのひずみ速度$\dot{\bm{E}}$が得られるが，これを式(\ref{-1の速度系支配方程式_特性関数})で設定したミクロ構造についての境界値問題に代入することで，均質化されたマクロ構造のある座標$\bm{x}$におけるミクロ構造の変形について解くことができる．均質化の過程においては特性関数を得るためにミクロ構造に対して単位マクロひずみ速度を与えていた．一方，局所化の過程では実際のマクロひずみ速度を与える．これは均質化されたマクロ構造についての解析結果を用いてミクロ構造について解析を行うことを意味する．なお実際には特性関数についての境界値問題はすでに解いてあるため，微小変形であることを考慮すれば，再度ミクロ構造についての境界値問題を解く必要はない．したがって式(\ref{マクロの速度系支配方程式_均質化})を解くことによって得られたある点$A$（座標$\bm{x}^A$）におけるマクロひずみ速度を$\dot{\bm{E}}^A$とすると，点$A$におけるミクロ変位速度$\dot{w}$は式(\ref{ミクロ変位速度A})，ミクロひずみ速度$\dot{\varepsilon}^{(0)}$は式(\ref{ミクロ応力速度A})，ミクロ応力速度$\dot{\sigma}^{(0)}$は式(\ref{ミクロひずみ速度A})となる．
\begin{align}\label{ミクロ変位速度A}
	\dot{\bm{w}}(\bm{x}^{A},\bm{y}) = \dot{\bm{E}}^A \cdot \bm{y} -\bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \dot{E}_{kh}^A + \bm{\phi}(\bm{y}) 
\end{align}
\begin{align}\label{ミクロひずみ速度A}
	\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}(\bm{x}^A, \bm{y}) = \left( \bm{1}^{kh} - \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\chi}^{kh}(\bm{y}) \right) \dot{E}_{kh}^A + \nabla_y^{\text{(S)}} \bm{\phi}(\bm{y}) 
\end{align}
\begin{align}\label{ミクロ応力速度A}
	\dot{\bm{\sigma}}^{(0)} (\bm{x}^A, \bm{y}) = \bm{c} (\bm{y}) : \left\{\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}(\bm{x}^A, \bm{y}) - \bm{\beta}(\bm{y})\right\}
\end{align}

\subsection{解析の流れ}
均質化理論によるマクロ構造の動解析の流れについて述べる．なお現時刻$t$におけるマクロ応力$\bm{\varSigma}$，マクロひずみ$\bm{E}$，ミクロ応力$\bm{\sigma}$が既知であるとする．$t \to t+\Delta t$への増分計算は以下の手順で行われる．
\begin{enumerate}
	\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
	\item\label{弾粘塑性均質化_1} 現時刻ステップ$t_{step}$におけるミクロ応力値$\sigma^{0}(t_{step})$を式(\ref{静水圧応力})に代入し，静水圧応力$\sigma_m^{(0)}(t_{step})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_2} ミクロ応力値$\sigma^{0}(t_{step})$と静水圧応力$\sigma_m^{(0)}(t_{step})$を式(\ref{偏差応力成分})に代入し，偏差応力$\bm{s}(t_{step})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_3} 偏差応力$\bm{s}(t_{step})$を式(\ref{ミーゼス応力と偏差応力の関係})に代入し，ミーゼス応力$\bar{\sigma}(t_{step})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_4} 前時刻ステップ$t_{step-1}$における粘塑性関数$\bm{\beta}({t_{step-1}})$を式(\ref{相当粘塑性ひずみ速度})に代入し，相当粘塑性ひずみ速度$\bar{\dot{\varepsilon}}^{\text{p}}$を求めたのち，現時刻ステップにおける相当粘塑性ひずみについての増分計算を行い，相当粘塑性ひずみ$\bar{\varepsilon}^{\text{p}}(t_{step})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_5} 手順(\ref{弾粘塑性均質化_1})～(\ref{弾粘塑性均質化_4})によって得られた値と材料定数を式(\ref{粘塑性関数})に代入し，現時刻ステップにおける粘塑性関数$\bm{\beta}(t_{step})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_6} 式(\ref{-1の速度系支配方程式_特性関数})，式(\ref{擾乱変位速度についての拘束})，式(\ref{特性関数カイについての拘束})，式(\ref{特性関数ファイについての拘束})と設定したユニットセルの境界値問題に単位マクロひずみ速度および粘塑性関数$\bm{\beta}(t_{step})$与え，特性関数$\bm{\chi}^{kh}(t_{step})$および特性関数$\bm{\phi}(t_{step})$について解く．
	\item\label{弾粘塑性均質化_7} 均質化を行う．特性関数$\bm{\chi}^{kh}(t_{step})$を式(\ref{均質化弾性剛性テンソル})に代入し，均質化弾性剛性テンソル$\bm{c}^\text{H}(t_{step})$を導出する．また特性関数$\bm{\phi}(t_{step})$と粘塑性関数$\bm{\beta}(t_{step})$を式(\ref{テンソルrの成分})に代入し，2階のテンソル$\bm{r}(t_{step})$を求める．得られた2階のテンソル$\bm{r}(t_{step})$とミクロ構造における弾性剛性テンソル$\bm{c}$を式(\ref{応力緩和関数})に代入し，均質化応力緩和関数$\bm{R}^\text{H}(t_{step})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_8} 式(\ref{マクロの速度系支配方程式_均質化})と設定したマクロ構造の境界値問題に均質化弾性剛性テンソル$\bm{c}^\text{H}(t_{step})$と均質化応力緩和関数$\bm{R}^\text{H}(t_{step})$を与え，マクロ変位速度$\dot{\bm{u}}^{(0)}$について解く．
	\item\label{弾粘塑性均質化_9} 手順(\ref{弾粘塑性均質化_8})で得られたマクロ変位速度$\dot{\bm{u}}^{(0)}$と式(\ref{マクロの速度系支配方程式_均質化})の関係を用いてマクロひずみ速度$\dot{\bm{E}}$およびマクロ応力速度$\dot{\bm{\varSigma}}$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_10} マクロ変位速度$\dot{\bm{u}}^{(0)}$，マクロひずみ速度$\dot{\bm{E}}$，マクロ応力速度$\dot{\bm{\varSigma}}$を用いて次の時刻ステップ$t_{step + 1}$におけるマクロ構造についての増分計算を行い，マクロ変位$\bm{u}^{(0)}(t_{step + 1})$，マクロひずみ$\bm{E}(t_{step + 1})$，マクロ応力$\bm{\varSigma}(t_{step + 1})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_11} 局所化を行う．手順(\ref{弾粘塑性均質化_6})によって得られた特性関数$\bm{\chi}^{kh}(t_{step})$，特性関数$\bm{\phi}(t_{step})$，手順(\ref{弾粘塑性均質化_9})によって得られたマクロひずみ速度$\dot{\bm{E}}$を，式(\ref{ミクロ変位速度A})および式(\ref{ミクロひずみ速度A})に代入し，ミクロ変位速度$\dot{\bm{w}}$およびミクロひずみ速度$\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}$を求める．手順(\ref{弾粘塑性均質化_5})によって得られた粘塑性関数$\bm{\beta}(t_{step})$，ミクロひずみ速度$\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}$，ミクロ構造における弾性剛性テンソル$\bm{c}$を式(\ref{ミクロ応力速度A})に代入し，ミクロ応力速度$\dot{\bm{\sigma}}^{(0)}$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_12} ミクロ変位速度$\dot{\bm{w}}$，ミクロひずみ速度$\dot{\bm{\varepsilon}}^{(0)}$，ミクロ応力速度$\dot{\bm{\sigma}}^{(0)}$を用いて次の時刻ステップ$t_{step + 1}$におけるミクロ構造についての増分計算を行い，ミクロ変位$\bm{w}(t_{step + 1})$，ミクロひずみ$\bm{\varepsilon}^{(0)}(t_{step + 1})$，ミクロ応力$\bm{\sigma}^{(0)}(t_{step + 1})$を求める．
	\item\label{弾粘塑性均質化_13} 手順(\ref{弾粘塑性均質化_1})へと戻り，手順(\ref{弾粘塑性均質化_12})によって得られたミクロ応力$\bm{\sigma}^{(0)}(t_{step + 1})$を用いて次々の時刻ステップ$t_{step + 2}$における解析を行う．これを最終時刻ステップまで繰り返す．
\end{enumerate}

\end{document}